% German abstract for the CAMP report document
% Included by MAIN.TEX


\clearemptydoublepage






\vspace*{2cm}
\begin{center}
{\Large \bf Zusammenfassung}
\end{center}
\vspace{1cm}

Ultraschall ist ein weit verbreitetes bildgebendes Verfahren für die Diagnose und Verlaufskontrolle in vielen medizinischen Disziplinen. Die neueste Generation von Ultraschallsonden ist heutzutage in der Lage direkt 3D Bilder aufzunehmen, die meisten Ultraschallsysteme nehmen jedoch immer noch nur 2D Bilder auf. Für viele medizinische Anwendungen ist der klinische Nutzen von 2D Bilder nicht ausreichend. Es ist deshalb wünschenswert in der Lage zu sein 3D Bilder aufzunehmen. Eine bevorzugte Möglichkeit 3D Bilder, ohne eine 3D Ultraschallsonde, aufzunehmen ist eine Sequenz von 2D Ultraschallbildern aufzunehmen, während die Ultraschallsonde bewegt wird und dabei die Position und Orientierung der Ultraschallsonde aufzunehmen. Die aufgenommen Bilder und Positionsdaten können dann genutzt werden um ein 3D Bild zu erzeugen. Dafür muss aber die relative Lage des Ultraschallbildkoordinatensystems in Bezug zum Tracking Sensor Koordinatensystem bekannt sein, deshalb muss man eine Kalibrierung durchführen.

In der Literatur sind zahlreiche Methode beschrieben wie die Kalibrierung berechnet werden kann. Jedoch wurden die meisten dieser Methoden für die Forschung und prototypische Arbeit entwickelt und nicht für den Einsatz in einem industriellen Herstellungsprozess. Innerhalb dieser Arbeit haben wir eine Methode für die vollautomatische Kalibrierung für getrackte Ultraschallsonden entwickelt. Unsere Methode wurde mit dem Ziel die Kalibrierung von intravaskulären Ultraschallkathetern, mit integriertem magnetischen Trackingsensor, als Teil des Herstellungsprozess durchzuführen entwickelt. 


